\chapter*{Agradecimientos}
\thispagestyle{fancy}
\fancyhead[LE]{\thechapter.Agradecimientos}

En este apartado me gustaría agradecer a todas las personas que han estado a mi lado siempre y que sin ellas no hubiera sido posible. En primer lugar a mi familia, muchas gracias aita y ama por todo lo que habéis hecho por mí, por todo lo que me habéis ayudado y por todo lo que me habéis aguantado. No han sido años fáciles pero gracias a vosotros todo ha sido mejor.
\\\\
En segundo lugar, a tí, Irati. Gracias por todo tu esfuerzo, por ayudarme en todo, por darme ánimos siempre, por hacerme ser mejor persona, ... Has sido una parte fundamental de mi vida durante estos cuatro años, hemos compartido muy buenos momentos juntos y gracias a ti he podido superar los malos. Has sido mi luz al final del túnel.  
\\\\
A mis amigos, por todos esos momentos que hemos pasado, por todo el apoyo que me habéis dado y por lo que nos queda. Es difícil encontrar en la vida a gente así, y me siento afortunado de teneros, gracias por hacerme reir hasta en mis peores días.
\\\\
A mis compañeros de clase, he pasado muy buenos momentos con vosotros y ha sido un placer haberos conocido, en especial a tí, Jorge. Contigo he trabajado desde el primer día, ha sido un placer haber trabajado contigo y haberte conocido como compañero y como persona. Te deseo lo mejor allá donde vayas y ojalá en un futuro podamos volver a vernos, ya sea como compañeros de trabajo o como amigos.
\\\\
Gracias a Diego, Oihane y a Rubén por toda vuestra ayuda, opinión e ideas en este proyecto.
\\\\
En último lugar gracias a los que no me habéis podido ver empezar la carrera y a los que no me habéis podido ver terminarla. Se que sabíais que lo conseguiría pero me hubiera gustado poder demostrároslo yo mismo. Aunque no sigáis en este mundos vuestros recuerdos siempre quedarán en mi corazón, os quiero.