\chapter{Objetivos y Alcance}
\thispagestyle{fancy}
\fancyhead[LE]{\thechapter.Objetivos y Alcance} 
\section{Objetivos}
Los objetivos de este proyecto pueden clasificarse en tres grupos:
\begin{itemize}
    \item \textbf{Objetivos generales}, objetivos que a simple vista no tienen hitos específicos, no se puede saber ni su estado ni si se han cumplido o no.
    \item \textbf{Objetivos específicos}, que al contrario que los generales, son fácilmente identificables, ya que permiten saber si la tarea se ha completado o no, y en tal caso, saber en qué estado se encuentra dicha tarea. Dentro de este grupo se encuentran los objetivos específicos de desarrollo, donde se agrupan los objetivos que permiten saber en qué estado de desarrollo se encuentra el proyecto y qué funcionalidades incorpora. 
    \item \textbf{Objetivos de estudio}, donde se incluyen los objetivos que tienen que ver con el estudio de los diferentes experimentos que se realizarán. 
\end{itemize}

\subsection{Generales}
El objetivo general de este proyecto es el de desarrollar un sistema de recomendación online basado en Federated Learning, FL. Este sistema se desarrollará sobre otro sistema de recomendación ya existente basado en ML (Machine Learning), aprendizaje automático, que se deberá adaptar para su correcto funcionamiento con información descentralizada.
\\ \\
Para respetar la privacidad y derechos de los usuarios, el proyecto deberá incluir la privacidad como patrón de diseño, cumpliendo tanto con las normativas vigentes en Europa y España como con las posibles nuevas medidas que entren en vigor en un futuro. 
\\ \\
Por último, el sistema deberá asegurar que la información personal se quede en los dispositivos de los propietarios y no se comparta con nadie. Únicamente se compartirá el modelo de IA del participante para el proceso de agregación.
\\ \\
Una vez desarrollado e implementado el sistema de FL, se estudiarán las diferencias con el RS centralizado: privacidad, seguridad, eficiencia, etc.

\subsection{Específicos}
Los objetivos específicos son fácilmente reconocibles y concretos, lo que permite saber con exactitud cuándo se han cumplido y cuándo no.

\subsubsection{De desarrollo}
Los objetivos de desarrollo tienen que ver con el correcto desarrollo del RS basado en FL. 
\\ \\
\textbf{Parametrización y configuración: }
Se tendrá que configurar la plataforma de desarrollo\footnote{La plataforma de desarrollo es el ordenador que se va a utilizar para desarrollar el sistema.} para poder ejecutar el RS centralizado con mayor rapidez y de esta forma, agilizar el desarrollo del proyecto. También se tendrán que configurar las Raspberries y la Jetson Nano, aprovisionarlas del software necesario para ejecutar en ellas el RS y ejecutarlo sin problemas.
\\ \\
\textbf{Desarrollo: }
Se desarrollarán todas las características de los sistemas de recomendación derivadas de la fase de investigación del FL.

\subsubsection{De investigación}
Los objetivos de investigación, al contrario que los de desarrollo, tienen que ver con la búsqueda de soluciones a las incógnitas del proyecto. Es decir, suplir las limitaciones derivadas del FL, además de la formación del propio alumno en esta tecnología.
\\ \\
\textbf{Formación: }
El alumno deberá formarse en conocimientos sobre IA para poder comprender los conceptos. También tendrá que familiarizarse con el código del RS, para poder realizar las modificaciones pertinentes en él. Además, el alumno deberá leer artículos científicos sobre FL para comenzar a investigar las soluciones a los problemas derivados del proyecto.
\\ \\
\textbf{Sistema de recomendación: }
Se deberá investigar la forma de combinar modelos de IA de cada Raspberry. Además, se investigarán y realizarán las modificaciones pertinentes en el RS para cumplir los siguientes puntos:
\begin{itemize}
    \item Que sea capaz de obtener las recomendaciones para un único usuario en concreto. 
    \item Que sea capaz de guardar y cargar los modelos entrenados de LightFM.
    \item Que el modelo de LightFM sea capaz de admitir aprendizaje incremental.
\end{itemize}

\subsubsection{De estudio}
Los objetivos de estudio tienen que ver con el análisis de los resultados del RS basado en FL.
\\ \\
\textbf{Análisis: }
El estudio del sistema tendrá que analizar la diferencia de rendimiento entre el RS con información centralizada (ML tradicional) y entre el de información distribuida (FL). También tendrá que analizar cómo afecta la combinación de los distintos modelos al rendimiento del RS.
\\ \\
\textbf{Privacidad: }
Hay que valorar y analizar la privacidad y seguridad de los datos personales de los usuarios tanto en el modelo central, como en el distribuido. Se deberán evitar los problemas de seguridad y privacidad implícitos de la implementación de un RS basado en FL.

\section{Alcance}
El alcance se centra en concretar qué objetivos entran en el desarrollo del proyecto y cuáles no. Para ello se ha dividido este apartado en dos grupos, los objetivos y tareas que entran en el alcance del proyecto y los que no. La segregación en estos grupos nos permite concretar con más precisión los límites del proyecto, evitando que este se amplíe más allá de sus límites. 

\subsection{Dentro del alcance}
Entran dentro del alcance los objetivos y tareas derivadas del desarrollo de un RS basado en FL, tanto las tareas de parametrización y configuración del hardware como las del desarrollo de software. Esto incluye todos los objetivos específicos de desarrollo mencionados en el apartado anterior.
\\ \\
Del mismo modo, quedan dentro del alcance los objetivos de investigación del apartado anterior, ya que son indispensables para el correcto desarrollo del RS
\\ \\
También se incluye el estudio y análisis de los resultados del RS, así como su precisión y sus inconvenientes, es decir, todo lo comentado en los objetivos específicos de estudio.
\\ \\
Para finalizar se incluirán valoraciones sobre la estabilidad legal del sistema en el tiempo. Esto incluye la corroboración del cumplimiento de las actuales medidas de protección de datos y el estudio de las posibles futuras medidas, legislaciones y derechos que limiten el uso de información de carácter personal en Europa.
\\ \\
Se recogerá el desarrollo de todo el proyecto en la memoria técnica que será entregada como proyecto fin de grado.

\subsection{Fuera del alcance}
Fuera del alcance queda cualquier estudio de mercado sobre si la solución sería viable económicamente, además de cualquier estudio de alternativas a FL. 
\\ \\
No se incluirá ni se recogerá ninguna legislación fuera del marco jurídico español y del Ordenamiento jurídico de la Unión Europea. Lo que deja fuera del alcance cualquier derecho, legislación o restricción de cualquier estado u organización ajeno a los comentados.
\\ \\
Queda fuera del alcance también el desarrollo de un canal de comunicaciones propio entre los diferentes dispositivos de la red de FL.